　　你好，我是王新栋。

　　在前面几讲学习授权码许可类型的原理与工作流程时，不知道你是不是一直有这样一个疑问：授权码许可的流程最完备、最安全没错儿，但它适合所有的授权场景吗？在有些场景下使用授权码许可授权，是不是过于复杂了，是不是根本就没必要这样？

　　比如，小兔打单软件是京东官方开发的一款软件，那么小明在使用小兔的时候，还需要小兔再走一遍授权码许可类型的流程吗？估计你也猜到答案了，肯定是不需要了。

　　你还记得授权码许可流程的特点么？它通过授权码这种临时的中间值，让小明这样的用户参与进来，从而让小兔软件和京东之间建立联系，进而让小兔代表小明去访问他在京东店铺的订单数据。

　　现在小兔被“招安”了，是京东自家的了，是被京东充分信任的，没有“第三方软件”的概念了。同时，小明也是京东店铺的商家，也就是说软件和用户都是京东的资产。这时，显然没有必要再使用授权码许可类型进行授权了。但是呢，小兔依然要通过互联网访问订单数据的 Web API，来提供为小明打单的功能。

　　于是，为了保护这些场景下的 Web API，又为了让 OAuth 2.0 更好地适应现实世界的更多场景，来解决比如上述小兔软件这样的案例，OAuth 2.0 体系中还提供了资源拥有者凭据许可类型。

## 资源拥有者凭据许可

　　从“资源拥有者凭据许可”这个命名上，你可能就已经理解它的含义了。没错，资源拥有者的凭据，就是用户的凭据，就是用户名和密码。可见，这是最糟糕的一种方式。那为什么 OAuth 2.0 还支持这种许可类型，而且编入了 OAuth 2.0 的规范呢？

　　我们先来思考一下。正如上面我提到的，小兔此时就是京东官方出品的一款软件，小明也是京东的用户，那么小明其实是可以使用用户名和密码来直接使用小兔这款软件的。原因很简单，那就是这里不再有“第三方”的概念了。

　　但是呢，如果每次小兔都是拿着小明的用户名和密码来通过调用 Web API 的方式，来访问小明店铺的订单数据，甚至还有商品信息等，在调用这么多 API 的情况下，无疑增加了用户名和密码等敏感信息的攻击面。

　　如果是使用了 token 来代替这些“满天飞”的敏感信息，不就能很大程度上保护敏感信息数据了吗？这样，小兔软件只需要使用一次用户名和密码数据来换回一个 token，进而通过 token 来访问小明店铺的数据，以后就不会再使用用户名和密码了。

　　接下来，我们一起看下这种许可类型的流程，如下图所示：

　　![](assets/cd596cfd73a42449a39342f951c5cce9-20220724223100-v655z04.png)

　　图1 资源拥有者凭据许可类型的流程

　　步骤 1：当用户访问第三方软件小兔时，会提示输入用户名和密码。索要用户名和密码，就是资源拥有者凭据许可类型的特点。

　　步骤 2：**这里的 grant_type 的值为 password**，告诉授权服务使用资源拥有者凭据许可凭据的方式去请求访问。
```java
　　Map<String, String> params = new HashMap<String, String>();
　　params.put("grant_type","password");
　　params.put("app_id","APPIDTEST");
　　params.put("app_secret","APPSECRETTEST");
　　params.put("name","NAMETEST");
　　params.put("password","PASSWORDTEST");
　　String accessToken = HttpURLClient.doPost(oauthURl,HttpURLClient.mapToStr(params));
```
　　步骤 3：授权服务在验证用户名和密码之后，生成 access_token 的值并返回给第三方软件。
```java
　　   if("password".equals(grantType)){
　　    String appSecret = request.getParameter("app_secret");
　　    String username = request.getParameter("username");
　　    String password = request.getParameter("password");
　　    if(!"APPSECRETTEST".equals(appSecret)){
　　        response.getWriter().write("app_secret is not available");
　　        return;
　　    }
　　    if(!"USERNAMETEST".equals(username)){
　　        response.getWriter().write("username is not available");
　　        return;
　　    }
　　    if(!"PASSWORDTEST".equals(password)){
　　        response.getWriter().write("password is not available");
　　        return;
　　    }
　　    String accessToken = generateAccessToken(appId,"USERTEST");
　　    response.getWriter().write(accessToken);
　　}
```
　　到了这里，你可以掌握到一个信息：如果软件是官方出品的，又要使用 OAuth 2.0 来保护我们的 Web API，那么你就可以使用小兔软件的做法，采用资源拥有者凭据许可类型。

　　无论是我们的架构、系统还是框架，都是致力于解决现实生产中的各种问题的。除了资源拥有者凭据许可类型外，OAuth 2.0 体系针对现实的环境还提供了客户端凭据许可和隐式许可类型。接下来，让我们继续看看这两种授权许可类型吧。

## 客户端凭据许可

　　如果没有明确的资源拥有者，换句话说就是，小兔软件访问了一个不需要用户小明授权的数据，比如获取京东 LOGO 的图片地址，这个 LOGO 信息不属于任何一个第三方用户，再比如其它类型的第三方软件来访问平台提供的省份信息，省份信息也不属于任何一个第三方用户。

　　此时，在授权流程中，就不再需要资源拥有者这个角色了。当然了，**你也可以形象地理解为 “资源拥有者被塞进了第三方软件中” 或者 “第三方软件就是资源拥有者”**。这种场景下的授权，便是客户端凭据许可，第三方软件可以直接使用注册时的 app_id 和 app_secret 来换回访问令牌 token 的值。

　　我们还是以小明使用小兔软件为例，来看下客户端凭据许可的整个授权流程，如下图所示：

　　![](assets/cbc8cc1e03cb1d0a2f945ffd9dbb37ff-20220724223100-xoribn9.png)

　　图2 客户端凭据许可授权流程

　　另外一点呢，因为授权过程没有了资源拥有者小明的参与，小兔软件的后端服务可以随时发起 access_token 的请求，所以这种授权许可也不需要刷新令牌。

　　这样一来，客户端凭据许可类型的关键流程，就是以下两大步。

　　步骤 1：第三方软件小兔通过后端服务向授权服务发送请求，**这里 grant_type 的值为 client_credentials**，告诉授权服务要使用第三方软件凭据的方式去请求访问。
```java
　　Map<String, String> params = new HashMap<String, String>();
　　params.put("grant_type","client_credentials");
　　params.put("app_id","APPIDTEST");
　　params.put("app_secret","APPSECRETTEST");
　　String accessToken = HttpURLClient.doPost(oauthURl,HttpURLClient.mapToStr(params));
```
　　步骤 2：在验证 app_id 和 app_secret 的合法性之后，生成 access_token 的值并返回。
```java
　　String grantType = request.getParameter("grant_type");
　　String appId = request.getParameter("app_id");
　　if(!"APPIDTEST".equals(appId)){
　　    response.getWriter().write("app_id is not available");
　　    return;
　　}
　　if("client_credentials".equals(grantType)){
　　    String appSecret = request.getParameter("app_secret");
　　    if(!"APPSECRETTEST".equals(appSecret)){
　　        response.getWriter().write("app_secret is not available");
　　        return;
　　    }
　　    String accessToken = generateAccessToken(appId,"USERTEST");
　　    response.getWriter().write(accessToken);
　　}
```
　　到这里，我们再小结下。在获取一种不属于任何一个第三方用户的数据时，并不需要类似小明这样的用户参与，此时便可以使用客户端凭据许可类型。

　　接下来，我们再一起看看今天要讲的最后一种授权许可类型，就是隐式许可类型。

## 隐式许可

　　让我们再想象一下，如果小明使用的小兔打单软件应用没有后端服务，就是在浏览器里面执行的，比如纯粹的 JavaScript 应用，应该如何使用 OAuth 2.0 呢？

　　其实，这种情况下的授权流程就可以使用隐式许可流程，可以理解为第三方软件小兔直接嵌入浏览器中了。

　　在这种情况下，小兔软件对于浏览器就没有任何保密的数据可以隐藏了，也不再需要应用密钥 app_secret 的值了，也不用再通过授权码 code 来换取访问令牌 access_token 的值了。因为使用授权码的目的之一，就是把浏览器和第三方软件的信息做一个隔离，确保浏览器看不到第三方软件最重要的访问令牌 access_token 的值。

　　因此，**隐式许可授权流程的安全性会降低很多**。在授权流程中，没有服务端的小兔软件相当于是嵌入到了浏览器中，访问浏览器的过程相当于接触了小兔软件的全部，因此我用虚线框来表示小兔软件，整个授权流程如下图所示：

　　![](assets/c957860d09beb8777c59978f3b9e2yy0-20220724223100-35spt0g.png)

　　图3 隐式许可授权流程

　　接下来，我使用 Servlet 的 Get 请求来模拟这个流程，一起看看相关的示例代码。

　　步骤 1：用户通过浏览器访问第三方软件小兔。此时，第三方软件小兔实际上是嵌入浏览器中执行的应用程序。

　　步骤 2：这个流程和授权码流程类似，只是需要特别注意一点，**response_type 的值变成了 token**，是要告诉授权服务直接返回 access_token 的值。随着我们后续的讲解，你会发现隐式许可流程是唯一在前端通信中要求返回 access_token 的流程。对，就这么 “大胆”，但 “不安全”。
```java
　　Map<String, String> params = new HashMap<String, String>();
　　params.put("response_type","token");
　　params.put("redirect_uri","http://localhost:8080/AppServlet-ch02");
　　params.put("app_id","APPIDTEST");
　　String toOauthUrl = URLParamsUtil.appendParams(oauthUrl,params);
　　response.sendRedirect(toOauthUrl);
```
　　步骤 3：生成 acccess_token 的值，通过前端通信返回给第三方软件小兔。
```java
　　String responseType = request.getParameter("response_type");
　　String redirectUri =request.getParameter("redirect_uri");
　　String appId = request.getParameter("app_id");
　　if(!"APPIDTEST".equals(appId)){
　　    return;
　　}
　　if("token".equals(responseType)){
　　    String accessToken = generateAccessToken(appId,"USERTEST");
　　    Map<String, String> params = new HashMap<String, String>();
　　    params.put("redirect_uri",redirectUri);
　　    params.put("access_token",accessToken);
　　    String toAppUrl = URLParamsUtil.appendParams(redirectUri,params);
　　    response.sendRedirect(toAppUrl);
　　}
```
　　如果你的软件就是直接嵌入到了浏览器中运行，而且还没有服务端的参与，并且还想使用 OAuth 2.0 流程的话，也就是像上面我说的小兔这个例子，那么便可以直接使用隐式许可类型了。

## 如何选择？

　　现在，我们已经理解了 OAuth 2.0 的 4 种授权许可类型的原理与流程。那么，我们应该如何选择到底使用哪种授权许可类型呢？

　　这里，我给你的建议是，在对接 OAuth 2.0 的时候先考虑授权码许可类型，其次再结合现实生产环境来选择：

　　如果小兔软件是官方出品，那么可以直接使用资源拥有者凭据许可；

　　如果小兔软件就是只嵌入到浏览器端的应用且没有服务端，那就只能选择隐式许可；

　　如果小兔软件获取的信息不属于任何一个第三方用户，那可以直接使用客户端凭据许可类型。

## 总结

　　好了，我们马上要结束这篇文章了，在这之前呢，我们一直讲的是授权码许可类型，你已经知道了这是一种流程最完备、安全性最高的授权许可流程。不过呢，现实世界总是有各种各样的变化，OAuth 2.0 也要适应这样的变化，所以才有了我们今天讲的另外这三种许可类型。同时，关于如何来选择使用这些许可类型，我前面也给了大家一个建议。

　　加上前面我们讲的授权码许可类型，我们一共讲了 4 种授权许可类型，它们最显著的区别就是**获取访问令牌 access_token 的方式不同**。最后，我通过一张表格来对比下：

　　![](assets/3ee0ceff6c543157a51aae985756454d-20220724223100-51vactp.jpg)

　　图4 OAuth 2.0的4种授权许可类型对比

　　除了上面这张表格所展现的 4 种授权许可类型的区别之外，我希望你还能记住以下两点。

　　所有的授权许可类型中，授权码许可类型的安全性是最高的。因此，只要具备使用授权码许可类型的条件，我们一定要首先授权码许可类型。

　　所有的授权许可类型都是为了解决现实中的实际问题，因此我们还要结合实际的生产环境，在保障安全性的前提下选择最合适的授权许可类型，比如使用客户端凭据许可类型的小兔软件就是一个案例。

　　我把今天用到的代码放到了 GitHub 上，你可以点击[这个链接](https://github.com/xindongbook/oauth2-code)查看。

## 思考题

　　如果受限于应用特性所在的环境，比如在没有浏览器参与的情况下，我们应该如何选择授权许可类型呢，还可以使用授权码许可流程吗？

　　欢迎你在留言区分享你的观点，也欢迎你把今天的内容分享给其他朋友，我们一起交流。
